<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mains on </title>
    <link>https://kaiyuanshe.github.io/become-an-open-source-person/main/</link>
    <description>Recent content in Mains on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://kaiyuanshe.github.io/become-an-open-source-person/main/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>庄表伟：从软件工程师到开源人</title>
      <link>https://kaiyuanshe.github.io/become-an-open-source-person/main/zbw/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kaiyuanshe.github.io/become-an-open-source-person/main/zbw/</guid>
      <description>1. 什么是开源人，我的定义 在我看来，成为开源人是一个标志性事件，是一种对于自我的身份认知的转变。从开源的使用者，到开源的爱好者，再到开源的从业者，最后将开源作为自己一生的“志业”，这个时候，我们才成为了一名开源人。就像那天听到谭中意说的：“开源人不退休”，我深有同感！
也许，不同的人会有不同的心路历程，也会对于开源人有不同的定义。我认同的开源人，就是对于开源有所信仰，有所坚持，努力推动开源向善，并且在日常的工作与生活之中，都奉行开源精神的人。
当然，对于什么是开源精神，往往见仁见智，莫衷一是。我将通过下文的讲述，聊聊我所理解的开源精神，以及我成为开源人的经历。
2. 我的社区生涯 在真正理解开源是什么之前，我已经对于开放源代码，有了粗浅的认识。当初是因为一个偶然的原因，我想要发起一个开源项目，因此进入了一个技术社区，而在当时，整个中国范围内，都还只有技术社区，没有开源社区。
1998~2002年，我当时在一家电子政务/电子商务的公司，直白一点说，就是一家替政府和商业企业制作门户网站的工作。因为制作网站的工作往往大同小异，于是我建议公司开发一个“框架”，通过这样的框架可以快速应对后续的各种各样的网站制作要求。但是，我自己是野路子出身，之前做过的几个网站都是用PHP开发的，远远不如用Java语言开发出来的Web网站，能够有更高的报价。
正好，这时候公司入职了一位正牌的Java工程师，他提出了一个标准的J2EE+EJB的企业级框架，非常的复杂，自然也非常的炫酷，于是我的框架方案就出局了。我自己很不服气，就找到了当时的Hibernate中文论坛，后来改名叫JavaEye，打算在那里结交一批朋友，同时发展自己的开源项目。
当时的想法很简单：我自己一个人肯定搞不完那么大一个项目，我得拉人一起干。一个无名小卒，大家都不认识，没人会理睬我，所以我得先积攒足够的人气（按照现在的说法：要先当网红）。幸好我在来JavaEye之前，有其他的社区经验1，相当熟悉标题党2，盖楼3等常规操作。比较重要的几篇文章是：《代码擂台》，《我来发邮件》以及《敲响OO时代的丧钟4》，毫不夸张的说，我是当时的盖楼高手！
另一个的重要动作，就是帮JavaEye当时的站长范凯改造网站，当时那个网站还是基于开源的BBS搭建的，叫phpBB，我给它加上了Blog的功能，每个用户，都可以把自己发布的帖子，转成一篇自己的博客。因为这样的贡献，我也成为了在当时的JavaEye，权限最高的五皇冠用户之一。
另外就是在社区聚会上发表演讲，这个以前真没干过。在JavaEye的社区成员大会上，我哆哆嗦嗦的上去发表青涩的演讲，介绍自己刚刚开始学习Ruby on Rails与RESTful的一些心得体会，真的是一次难忘的体验。
就这样，虽然我的开源项目最终并没有做出来，但是朋友是真的交到了好多！
3. 从开发者关系到开源活动运营 在进入盛大创新院之后，我开始负责开发者关系的工作，也开始意识到企业运营开源社区，发起并组织开源活动的重要性。因为发起了《我们的开源项目》活动，我也因此算是正式踏入了开源这个圈子，成为开源社区的一份子。
在多年以后，我在与老郭聊天中才知道，我是怎么能进盛大创新院的。老郭（郭忠祥）当时是盛大创新院的副院长，而我在一家小公司做项目经理。一方面是JavaEye的网友（T1）的推荐，另一方面是老郭跑到JavaEye去翻看我发的各种帖子，其中《OO丧钟》的那篇文章引起了他的注意。老郭说：“比如你那个时候自己设计一个语言，多数公司不会关注这个，但是我们是很关注的”。
进入创新院之后，我一开始在一个叫“格子客”的项目，后来就开始负责盛大与外部开发者的关系。我在一次给领导汇报的PPT里，仿造CRM（客户关系管理）创造了DRM（开发者关系管理）一词。现在开发者关系（DevRel）也已经是一门显学了5。
在负责开发者关系的团队期间，我提出了几个要点：
好感同心圆理论 从毫不关心（甚至敌视）公司，到略有了解，到有好感，到愿意建立合作，甚至成为公司的员工，这是一个逐步向企业靠拢的过程，也是一个好感不断加强的过程 赢得好感的三个手段 办比赛：通过举办各种开发竞赛，黑客松等活动，把奖金发出去，把好感赢回来 赞助社区：积极赞助各种开发者社区活动（后来是开源社区活动），同时把公司内部的大牛包装之后，输送到社区，建立影响力 对外开源：将公司内部的有价值的代码，想办法开源出去，甚至还创建了当时最早的代码托管平台（TeamHost） 到2012年的时候，我在微博上也有了不少粉丝（当时快到2万了），也结识了相当多的开源社区的朋友，于是我在微博上喊了一嗓子：“有没有可能组织一个技术聚会，大家各自聊聊自己做过的，正在做的，打算做的开源项目啊？”
没想到， 这条微博引起了远远超出我预期的反响，很多朋友都因此而积极的投入进来，比如程开源，比如杜玉杰，比如车库开源小组的赵乐天。还有很多很多我不认识的志愿者，愿意加入，愿意帮忙，愿意报名，愿意讲讲自己的开源项目。
在短短3个多月时间里，我们在北京、上海、成都、深圳，一共办了6场“我们的开源项目”活动，参与活动的总人次超过500人，其中志愿者约有40多人。20多个有分量的主题演讲，以及超过30个的5分钟闪电演讲。
经过这样的一段经历，我认识了开源社区的很多朋友，也算是正式踏入了开源这个圈子。
4. 从开源爱好者到理论研究者 进入华为之后，出于工作的需要，我开始认真阅读《大教堂与集市》这本书，并且开始思考开源相关的各种问题。在经过深度思考之后，我对于开源的认识，有了很大的变化。
2013年的时候，也是因为开源社区里一位朋友的推荐，我加入了华为公司，从事内源（Inner Source）相关的工作。说起来非常神奇，我在进入华为之前，从来没有听说过内源，只是知道：华为希望用开源的方法，在公司内部进行内部开源的尝试，所以找到我来试一试。
进入公司以后，我接到的第一个任务是写一个PPT：论证为什么要在华为公司推广内源。我当时就懵了，不是你们让我来干这个的吗？后来才知道，这正是华为的工作风格，让你做这件事，也需要你自己能够想清楚，把道理讲明白。
最初我的想法很简单，我就是来Change的，虽然改变华为肯定非常困难，但是一点一滴的从小事做起，日积月累总会不断进步的。既然想要将开源的思路与方法引进了，自然是应该引入原汁原味，而且是最先进的工具。因此，Github企业版，成为当然的首选。简单说：这都已经是业界最先进的平台了，你还想怎么样？
Github上线之后，我的工作重心发生了转移，从产品方案制定，转向在公司内部布道。或者直白点说：就是推销员。在布道的过程中，我有了最初的理论总结。
《开源的逻辑》——这个是开源发展历程与背后动力的介绍，主要参考了《大教堂与集市》一书，后来也有很多部门，大批量的采购这本书。 《开源项目的质量之谜》——这个主要是为了回答领导提出的一大疑问：为啥开源软件的开发者，松散、无严格管理，却能够开放出高质量的软件？ 《开源项目的协作模式》——这个是在介绍社区的工作方式的，后来也由此形成了一篇文章《三代开源社区的协作模式》 最后，我有了一个更加重要的活力三角理论，大概的意思是：
没有空余时间的人与团队，是无法在研发能力上获得进步的。因为一直埋头于自己的工作，根本没时间去交流与学习。
研发能力低下的个人与团队，工作紧张繁重，却无法通过自身努力，提升自己的研发效率
研发效率低下的个人与团队，除了加班，别无他法。这就最终构成了一个死循环！
当然，我们也可以将这个循环变成一个正向的循环：能力提升促进效率改善；效率提升增加空余时间，使得研发活力有可能增加；研发活力的提升，则能够增进研发能力；以上三种要素之间的互相促进，构成了一个「使能环」。
在企业的层面，往往会更加注重效率与能力，而在社区的层面，会更具有活力。这就是为什么企业要向社区学习，引入开源文化的根本原因。
当然，因为一直有写博客的习惯，我这些年也写了不少的开源相关的文章，曾经在2017年集结出版了一本电子书《开源思索集》6，当然，后续又写了不少文章，也许可以再次集结一下。
总之，在华为的这些年，我开始从一个爱好者，变成了真正的开源从业者，变成了开源理论的研究者，变成了自觉自愿的开源布道者，也就是说：不知道在哪一天，我已经成为了一名开源人。
5. 在开源社的这8年 无论从哪个角度来说，开源社都是我的开源经历中，最为重要的组成部分（没有之一）。从2015年加入开源社，2016年当选为开源社理事，到2017年受命重构开源社，将开源社转型为完全由个人成员组成的非盈利组织。到了2018~2019年担任执行长，2020~2021年担任理事长，直到现在我也依然乐此不疲地在开源社承担各种工作，也发起各种新的创意，推动他人一起“搞事情”。
可以记述的事情，实在是太多了！我只能挑选两个故事来讲。
首先是开源社的重构。2014年开源社成立的时候，其实是有好几家公司发起并成立的。所以开源社一开始只有单位成员，没有个人成员。到了2015年，我以个人身份加入开源社的时候，开源社开始同时接纳两类成员，不过在开源社的章程里，并没有明确的说明与界定，不同成员的权利与义务。再到后来，开源社的发起成员单位发生了各种各样的变故，比如：微软开放技术有限公司被重新吸收回到母公司，GitCafe公司被收购。于是我们就在考虑：我们应该更加专注于发展个人成员，理事会也应该在全体开源社成员中选举产生。所以，2017年我在开源社接到的第一项重大的任务，就是重新撰写开源社章程，并且提交理事会批准。
修改一个组织的章程，其实就是在规划这个组织的未来。在这个过程中，我也得以从一个开放式组织的结构与权力分配的角度，有了更多的思考。
另一个故事发生在2019年的上海，我们已经决定了在上海的华东师范大学（我的母校）召开第四届中国开源年会，那一年，我们的年会主题是：开源无疆 携手出航（Let&amp;rsquo;s Cross the Boundaries Together!）
在大会召开前的一个晚上，我们布置完会场，找到了一家烧烤店一起聚餐。虽然又忙又累，却因为新老朋友相聚而谈兴正浓。联想到到2019年5月发生的大事7，世界可能走向分裂的阴影正在向我们笼罩过来，于是我们都开始思考：作为开源人，我们能够做些什么呢？
最终，由我起草，大家共同修订的《开源人宣言8》于2020年发布了。作为开源的爱好者与信仰者，在这份宣言中，我们谈到了我们所理解的开源精神：分享（Sharing）、开放（Openness）、开放（Openness）、协作（Collaboration）以及创造美好世界（Build a better world）。
最后，我们用一段结语表达了我们的心声：面对一个急速变幻、急速下坠、甚至可能变得撕裂的世界，我们更应该推广开源精神，凝聚众人向善之力，汇聚众人向善之智，开放协作、互惠共赢，为这个世界变得更好做出贡献！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>适兕为什么选择开源？</title>
      <link>https://kaiyuanshe.github.io/become-an-open-source-person/main/kuoshi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kaiyuanshe.github.io/become-an-open-source-person/main/kuoshi/</guid>
      <description>四十岁，适兕决定褪下所有的盔甲和掩饰，将最真实的自己的站在大家的面前，当然也因为是被问的太多，也希望不要再有人问到这个问题了，适兕在开源世界的活动，不仅是因为他热爱这里，还有在开源世界之外，他一无是处。
开源是唯一可供的选择 站在2022的这个年关口，回望自己的职业生涯，或者是2003年的自己，如果不是那张RedHat Linux 7.3 的光盘的话，我还能什么其它选择？
……认真仔细的思考…….别无选择。
除了google 各种linux相关的命令用法，背后各种传奇故事，以及理念、文化之外的吸引之外，开放式的共同体（很多年以后才捕捉到这个词汇）应该是最让我舒服的一种存在了，我是一个闲不住的人，头脑活跃、异想天开，但是我不喜欢做我不认同的事情。
该分的水都分完了‘源头活水’们老师们一直很放心，到时我们这群‘工业废水’不知道该何去何从？ ———— 十三邀 黄灯×许知远：《我的二本学生》 我没有太多的选择，中州大学是一个大专院校，茫茫的IT大军，从这里毕业的学生，实在是毫无竞争力，家里也不可能帮助我太多，能攢一台电脑就很不错了。而Linux是唯一对我敞开大门的技能，我别无选择。
不知道哪里来的对盗版的深恶痛绝，尽管我中学时代的校门口就明目张胆的售卖各种类型的盗版书，茅盾文学奖、李敖等我都是从盗版坛上购买的，当然，录像厅的电影也不是什么合法渠道获得的，就是在这样一个毫无知识产权观念的环境下成长着，却对软件盗版有着一种莫名的厌恶，总觉得使用盗版的Windows是对自己的一种伤害。一种发自内心的恐慌，觉得那里不对。我至今不知道这种观念该如何处理，是怎样萌生的。
个体是渺小的，时代是伟大的 面对时代的洪流，个人实在是太过于渺小了，是微不足道的。
从整个人类发展的进程来看，信息革命的到来，无数人为此作出了巨大的努力，时代造就了每个人，每个人造就了整个时代，而软件的生产只是这巨大变革下的技术浪潮，而开源的方式，不过是软件生产和维护方式的一种罢了，还有其它同样优秀的方式实现了相同的目的，在这个庞大的产业下面，开源在慢慢生长，慢慢证明自己的实力。
而作为我个人来讲，写的那点程序，现在看来已经毫无意义，不是被淘汰，就是完全没有被使用的机会，不过是以一个以人为本的视角去愿意观察、记录和探索这一现象罢了。还能怎么样？
文化这股巨大的力量，个人仅仅是被裹挟而已。换句话说，能够为开源布道，将开源世界中的良质告知现实，这件事情实在不值一提。如果是放在更大视角下的衡量，我是一位可有可无的历史角色，千万人中极为普通的一员。
Bootstrap 是不可能的，需要 Unknow 的力量 万事开头难，但是人逼到绝境，也只有硬着头皮上，在没有什么可选择的情况下，世界将我排挤到无路可走，必须自己开辟道路的地步，唯一能做的就是从现实中去寻求各种帮助，因为作为个体，是无能为力，犹如把自己举起来一样荒谬。
要感谢这个世界，总是能够遇到帮助我的人，他们会帮助我，为我提供资源，教我做事，让我提高技能，拓展视野。我有时候，能够尽自己所能，回馈他们一些，但大多数时候无以为报，唯一能做的就是将他们记录下来，记在心里。
当然可能会遇到损害我、伤害我的人，但是我选择遗忘他们，只要杀不死我的，我就不会在意。
能活到现在，全靠来自开源世界的各位相助，在未来，我也希望能成为这样的人，在开源的世界里帮助他人。他们可能来自各行各业，来自五湖四海，来自全球某个不知道的角落，但大多时候，还是中国这个伟大的良善的共同体里的人，帮助着我。他们通过一致的文化、卓越的同理心、善良的心愿、慈悲为怀，指点我、教化我，给我以力量和资源。
我能够写作、演讲、倡导活动，分享微不足道的经验之谈，全部都是建立在他人帮助我的基础之上，我的家人，我的孩子宽容我，容纳我；我的朋友，协助我、安慰我，鼓励我；我的同事默默的支撑我，激励我，替我挡风遮雨。
好友淮晋阳老师赞我：“得道多助”，这是错的，我认为是“借道多助”罢了，这个道指的是“开源之道”。开源世界得以存在的基石。
对平等激情的执念，无法立足于开源世界之外 那个被很多人诟病的政治学家弗朗西斯·福山，在2021年出版了一本书：《身份政治：对尊严与认同的渴求》，其中讲清楚了人的两面性，人是如此的渴望平等，又是如此的渴求高于他人，平衡之后，人会做出不一样的选择。人类的世界也是在如此的平衡中进化着。
在阅读这本书之前，我其实一直对这样的想法很困惑，历史上那些选择平等的人，为何放弃了垄断的机会？而那些垄断的人，最后又如何散财或搞民主化，始终是搞不清楚，可能是自传看的还不够多。
反思自身，我可能更对平等的激情追求多一些，在记忆中我能搜索到的，可能是高二那年，化德二中的按照成绩的分班制，我们那一届200多人，通过一次考试，按照成绩的高低划分了5个区域，本来我在成绩最好的那个班，但是我讨厌学校的做法，于是我想搬到排名最后的那个班，可是我又觉得最后那个班混混太多，于是我退而求其次。朦胧中觉得学校不应该这么做，但是一个16、7岁的普通智商的孩子是断然讲不清楚怎么回事的。貌似也没有人劝我不要这么去做，大家可能还觉得我挺有主见的。
那么在职场上，由于对权力的误解，以及缺乏对科层制的热爱，总是目无上司，CEO啥的都不在自己眼里，认为他们很普通，甚至还看到他们很多的弱点和不足。那么在职场上的几年，基本上就混了个：累死累活的干活，但是却得不到升迁。甚至有多次和创始人们都是不欢而散。这样的姿态，是不被职场欢迎的，那么当身体拼不动的时候，也就是不再能711干活的时候，基本上职场也对我关上了大门。
然而，开源世界没有嫌弃我，只要我做点什么，这个世界还是欢迎我、承认我、接纳我。
收入微薄的情况下，还毅然决然的选择开源？ 这是一个被经常问到的问题，也就是说我为什么不去一家公司上班，赚钱、生活、过日子，其实，某种程度上，我希望这么过，能够进入到大公司，开豪车，住豪宅。可事实上，现实的情况是没有一家公司真心的想要雇佣我。
关于收入问题，确实是很少，但是也不至于完全没有，要感谢我们进步的社会，以及认可我价值的开源世界的朋友。
这确实是极为难以回答的问题。如果我说自己不怎么看重钱，那是在撒谎，亲近我的人都知道，我对钱非常的热爱，但是比热爱钱更重要的观念是“君子爱财，取之有道”。所以说选择开源，也是为了钱而去的，因为只有开源为我带来了收入，从学习各种技能，到现在的布道。至于能收入多少，不是我能决定的，还是要看市场。
我举个例子来说明一下这种事情的根源吧。我从很小的时候，就喜欢各类书籍，家里的“小人书”是我的至爱，非常幸运，我能够有机会上中学，需要在很小的时候，就远离父母，到离家近百里的县城里上学，感谢父母没有像村子里的其他父母一样，对孩子的要求仅仅是能写自己的名字即可。
能够上中学，还远离父母，那么就开始阅读起来更多的书了，当然那个时候，以武侠小说为主，经常废寝忘食的读，把县城里学校附近的租书店的书读完以后，就开始读学校和县教育局图书馆里的文学作品，直到觉得无书可读。当然功课也落下了好多。这也决定了我学业的失败，唯一的嗜好就是读书这个习惯了，一直持续到现在，而且越读越欲罢不能。虽然现在所读的书的范围更大了，但是这个事情，并不是一直以来都获得支持的，我妈在中学的时候，尤其是临近高考，就一直指责我，挂在嘴上的口头禅就是：“少读点书，知道那么多有什么用？” 我家亲戚就更不用说，有的甚至直接攻击我：“脑子都读坏了。” 事实证明，我可以为了书，去不听他们的，因为书能带给我更多的快乐和享受。而那些枯燥乏味的考试，打心眼里厌恶。
同理，我参与到开源当中，很多朋友、同事也并不看好，很多人在开源这件事上持悲观态度的，尤其是最近几年，我没有在任何一家商业公司供职，更是引得关心我的人不可理解，这也是本文写作的动机。我现在仍然会被问到：“你是如何获得收入的？”
我做开源布道这件事，或者说自己试图和软件市场的同行解释这件事，虽然很少有机会获得报酬，但不是没有，尤其是从去年开始，开源被国家认可进入十四五规划，资本市场热闹了一把之后，我还是稍稍的有了一点收入，尽管根本无法支撑一大家子的开销、贷款，但是还不至于饿死。但是我又有什么办法了呢？
我希望是能完成我的这个执念。事情尽管如此，但是我个人仍然是乐在其中，享受开源的文化，享受参与的乐趣，享受平等的交流。这样看起来是超级自私，尤其是对我的妻子和孩子们来说，但是我追随了自己的内心，至于能否获得社会认可，我觉得这不在我的把控范围之内，孔子曰：“富贵在天”，个人能决定的是在社会许可、法律允许的范围内做事，不伤害他人、不危害社会，帮助他人，获得知识，我觉得这是我能够决定的，几点起床，读几个小时的书，为开源做多少事，写多少字，做几个演讲，算一笔开源的帐，满足他人与否，是个更为复杂的、无法掌控的事情。我不知道别人要什么才会付钱，这其实也是我个人的迷思。
我也会遇到很多给我职业建议的人，他们都是非常好的人，担心我饿死，担心我被社会抛弃，当然，大多数时候我还是没有听他们的，就像在读书这件事情上我没有听我妈和亲戚的一样，但是我可以理解他们。
我自己会为自己的选择承担所有后果。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
